**********************
Лабораторная работа №4
**********************

Цель работы
===========
1. Приобретение навыков по управлению процессами.
2. Изучение системного вызова fork().
3. Приобретение навыков написания и трансляции системного ПО на языке C.
4. Изучение утилиты make и её использование для трансляции программ на языке C.
5. Использование удалённых серверов для трансляции приложений.

Содержание  работы
==================
1.    Загрузить операционную систему.
2.    Войти в виртуальную машину, контейнер или на удалённый сервер приложений (IP адрес XX.XX.XX.254, пользователь lxc<NN>, пароль спросить у преподавателя).
3.    Определить домашний (начальный) каталог текущего пользователя.
4.    В домашнем каталоге пользователя создать каталог work.
5.    Сделать каталог work текущим каталогом.
6.    Создать протокол выполнения лабораторной работы lab4.txt в каталоге work.
7.    Распаковать все файлы с заготовками и исходным кодом из архива /container/ABC-Linux/lab4/source.tar.bz2`` в каталог ``work.
8.    Поместить список файлов в каталоге work в подробном формате в протокол выполнения лабораторной работы.
9.    Исправить ошибки в заготовках исходных текстов программ.
10.    Поместить исправленные файлы в протокол выполнения лабораторной работы.
11.    Оттранслировать программу и установить её в каталог bin каталога work.
12.    Поместить список файлов в каталоге work/bin в подробном формате в протокол выполнения лабораторной работы.
13.    Очистить каталог work от вспомогательных файлов
14.    Поместить список файлов в каталоге work в подробном формате в протокол выполнения лабораторной работы.
15.    Запустить оттранслированную программу.
16.    Поместить вывод программы в протокол выполнения лабораторной работы.
17.    Представить результаты выполнения работы преподавателю.

Ход работы
==========
Dockerfile 
----------
::

    FROM centos
    RUN yum -y install bzip2 make gcc
    COPY source.tar.bz2 /
    COPY lab4.patch /
    COPY script.sh /
    CMD sh script.sh

sh-скрипт
---------
::

      echo > /lab4.txt
    echo "1.    Загрузить операционную систему. ">> /lab4.txt
    echo "2.    Войти в виртуальную машину, контейнер или на удалённый сервер приложений (IP адрес XX.XX.XX.254, пользователь lxc<NN>, пароль спросить у преподавателя). ">> /lab4.txt
    echo "3.    Определить домашний (начальный) каталог текущего пользователя. ">> /lab4.txt
    echo "current work dir: `pwd` ">> /lab4.txt
    echo "4.    В домашнем каталоге пользователя создать каталог work. ">> /lab4.txt
      mkdir work
    echo "5.    Сделать каталог work текущим каталогом. ">> /lab4.txt
      cd work
    echo "6.    Создать протокол выполнения лабораторной работы lab4.txt в каталоге work. ">> /lab4.txt
    echo "7.    Распаковать все файлы с заготовками и исходным кодом из архива /container/ABC-Linux/lab4/source.tar.bz2`` в каталог ``work. ">> /lab4.txt
      tar xvjf /source.tar.bz2
    echo "8.    Поместить список файлов в каталоге work в подробном формате в протокол выполнения лабораторной работы. ">> /lab4.txt
      ls -la >> /lab4.txt
    echo "9.    Исправить ошибки в заготовках исходных текстов программ. ">> /lab4.txt
      patch -p1 < /lab4.patch
    echo "10.    Поместить исправленные файлы в протокол выполнения лабораторной работы. ">> /lab4.txt
      cat /lab4.patch >> /lab4.txt
    echo "11.    Оттранслировать программу и установить её в каталог bin каталога work. ">> /lab4.txt
      mv Makefile Makefile.old
      sed 's/        /	/' Makefile.old > Makefile
      make
      make install
    echo "12.    Поместить список файлов в каталоге work/bin в подробном формате в протокол выполнения лабораторной работы. ">> /lab4.txt
      ls -la bin >> /lab4.txt
    echo "13.    Очистить каталог work от вспомогательных файлов ">> /lab4.txt
      make clean
    echo "14.    Поместить список файлов в каталоге work в подробном формате в протокол выполнения лабораторной работы. ">> /lab4.txt
      ls -la >> /lab4.txt
    echo "15.    Запустить оттранслированную программу. ">> /lab4.txt
    echo "16.    Поместить вывод программы в протокол выполнения лабораторной работы. ">> /lab4.txt
      ./bin/lab4 >> /lab4.txt
    echo "17.    Представить результаты выполнения работы преподавателю. ">> /lab4.txt
      cat /lab4.txt
    


Протокол выполнения работы (до внесения изменений)
==================================================
1.    Загрузить операционную систему. 
2.    Войти в виртуальную машину, контейнер или на удалённый сервер приложений (IP адрес XX.XX.XX.254, пользователь lxc<NN>, пароль спросить у преподавателя). 
3.    Определить домашний (начальный) каталог текущего пользователя. 

::

 current work dir: / 

4.    В домашнем каталоге пользователя создать каталог work. 
5.    Сделать каталог work текущим каталогом. 
6.    Создать протокол выполнения лабораторной работы lab4.txt в каталоге work. 
7.    Распаковать все файлы с заготовками и исходным кодом из архива /container/ABC-Linux/lab4/source.tar.bz2 в каталог work. 
8.    Поместить список файлов в каталоге work в подробном формате в протокол выполнения лабораторной работы. 

::

 total 32
 drwxr-xr-x  3 root root 4096 Apr 18 01:05 .
 drwxr-xr-x 28 root root 4096 Apr 18 01:05 ..
 -rw-r--r--  1 root root  319 Oct 20  2006 Makefile
 drwxr-xr-x  2 root root 4096 Nov 29  2011 bin
 -rw-r--r--  1 root root 1507 Oct 20  2006 lab4.c
 -rw-r--r--  1 root root  162 Oct 20  2006 lab4.h
 -rw-r--r--  1 root root   40 Oct 20  2006 pr_a.c
 -rw-r--r--  1 root root   41 Oct 20  2006 pr_b.c

9.    Исправить ошибки в заготовках исходных текстов программ. 
10.    Поместить исправленные файлы в протокол выполнения лабораторной работы. 

 См. пункт "Вносимые изменения"

11.    Оттранслировать программу и установить её в каталог bin каталога work. 
12.    Поместить список файлов в каталоге work/bin в подробном формате в протокол выполнения лабораторной работы. 

::

 total 20
 drwxr-xr-x 2 root root 4096 Apr 18 01:05 .
 drwxr-xr-x 3 root root 4096 Apr 18 01:05 ..
 -rwxr-xr-x 1 root root 8792 Apr 18 01:05 lab4 

13.    Очистить каталог work от вспомогательных файлов 
14.    Поместить список файлов в каталоге work в подробном формате в протокол выполнения лабораторной работы. 

::

 total 36
 drwxr-xr-x  3 root root 4096 Apr 18 01:05 .
 drwxr-xr-x 29 root root 4096 Apr 18 01:05 ..
 -rw-r--r--  1 root root  270 Apr 18 01:05 Makefile
 -rw-r--r--  1 root root  319 Oct 20  2006 Makefile.old
 drwxr-xr-x  2 root root 4096 Apr 18 01:05 bin
 -rw-r--r--  1 root root 1507 Oct 20  2006 lab4.c
 -rw-r--r--  1 root root  162 Oct 20  2006 lab4.h
 -rw-r--r--  1 root root   40 Oct 20  2006 pr_a.c
 -rw-r--r--  1 root root   41 Oct 20  2006 pr_b.c

15.    Запустить оттранслированную программу. 
16.    Поместить вывод программы в протокол выполнения лабораторной работы. 

::

 My pid = 34, my ppid = 1,result a = 0,result b = 99
 My pid = 34, my ppid = 1,result a = 0,result b = 99

17.    Представить результаты выполнения работы преподавателю. 


Вносимые изменения
==================

::
    
    diff -u src/lab4.c src2/lab4.c
    --- src/lab4.c	2006-10-20 09:23:43.000000000 +0400
    +++ src2/lab4.c	2018-05-15 13:38:25.829570228 +0300
    @@ -10,7 +10,7 @@
     
     int main()
     {
    -    pid_t pid, ppid;
    +    pid_t pid, ppid, original_pid;
         int a =  0; 
         int b =  100; 
     
    @@ -21,13 +21,14 @@
         /* Узнаем идентификаторы роди-
            тельского процесса (в каждом из 
            процессов) */
    +    original_pid = getpid();
    +    int fork_ret_val=fork();
     
         pid = getpid();
         ppid = getppid();
    -
    -    if(fork() == -1){
    +    if(fork_ret_val == -1){
         /* ошибка */
    -    } else if (pid == 0){
    +    } else if (pid == original_pid){
         /* ребенок */
           a = DO_A(a);
         /* Печатаем значения PID, PPID и вычислен-

Протокол выполнения работы (после внесения изменений)
==================================================
1.    Загрузить операционную систему. 
2.    Войти в виртуальную машину, контейнер или на удалённый сервер приложений (IP адрес XX.XX.XX.254, пользователь lxc<NN>, пароль спросить у преподавателя). 
3.    Определить домашний (начальный) каталог текущего пользователя. 

::

 current work dir: / 
4.    В домашнем каталоге пользователя создать каталог work. 
5.    Сделать каталог work текущим каталогом. 
6.    Создать протокол выполнения лабораторной работы lab4.txt в каталоге work. 
7.    Распаковать все файлы с заготовками и исходным кодом из архива /container/ABC-Linux/lab4/source.tar.bz2 в каталог work. 
8.    Поместить список файлов в каталоге work в подробном формате в протокол выполнения лабораторной работы. 

::

 total 32
 drwxr-xr-x  3 root root 4096 Apr 18 01:05 .
 drwxr-xr-x 28 root root 4096 Apr 18 01:05 ..
 -rw-r--r--  1 root root  319 Oct 20  2006 Makefile
 drwxr-xr-x  2 root root 4096 Nov 29  2011 bin
 -rw-r--r--  1 root root 1507 Oct 20  2006 lab4.c
 -rw-r--r--  1 root root  162 Oct 20  2006 lab4.h
 -rw-r--r--  1 root root   40 Oct 20  2006 pr_a.c
 -rw-r--r--  1 root root   41 Oct 20  2006 pr_b.c
9.    Исправить ошибки в заготовках исходных текстов программ. 
10.    Поместить исправленные файлы в протокол выполнения лабораторной работы. 

 См. пункт "Вносимые изменения"
 
11.    Оттранслировать программу и установить её в каталог bin каталога work. 
12.    Поместить список файлов в каталоге work/bin в подробном формате в протокол выполнения лабораторной работы. 

::

 total 20
 drwxr-xr-x 2 root root 4096 Apr 18 01:05 .
 drwxr-xr-x 3 root root 4096 Apr 18 01:05 ..
 -rwxr-xr-x 1 root root 8792 Apr 18 01:05 lab4
13.    Очистить каталог work от вспомогательных файлов 
14.    Поместить список файлов в каталоге work в подробном формате в протокол выполнения лабораторной работы. 
::
 total 36
 drwxr-xr-x  3 root root 4096 Apr 18 01:05 .
 drwxr-xr-x 29 root root 4096 Apr 18 01:05 ..
 -rw-r--r--  1 root root  270 Apr 18 01:05 Makefile
 -rw-r--r--  1 root root  319 Oct 20  2006 Makefile.old
 drwxr-xr-x  2 root root 4096 Apr 18 01:05 bin
 -rw-r--r--  1 root root 1546 Apr 18 01:05 lab4.c
 -rw-r--r--  1 root root  162 Oct 20  2006 lab4.h
 -rw-r--r--  1 root root   40 Oct 20  2006 pr_a.c
 -rw-r--r--  1 root root   41 Oct 20  2006 pr_b.c
15.    Запустить оттранслированную программу. 
16.    Поместить вывод программы в протокол выполнения лабораторной работы. 

::

 My pid = 35, my ppid = 1,result a = 0,result b = 99
 My pid = 36, my ppid = 35,result a = 1,result b = 100
 
17.    Представить результаты выполнения работы преподавателю. 
